%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% How to use writeLaTeX: 
%
% You edit the source code here on the left, and the preview on the
% right shows you the result within a few seconds.
%
% Bookmark this page and share the URL with your co-authors. They can
% edit at the same time!
%
% You can upload figures, bibliographies, custom classes and
% styles using the files menu.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{float}
\usepackage{sbc-template}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage[brazil]{babel}   
\usepackage[utf8]{inputenc}  
\usepackage{indentfirst}

\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\lstset{ %
language=C++,                % choose the language of the code
basicstyle=\footnotesize,       % the size of the fonts that are used for the code
numbers=left,                   % where to put the line-numbers
numberstyle=\footnotesize,      % the size of the fonts that are used for the line-numbers
stepnumber=1,                   % the step between two line-numbers. If it is 1 each line will be numbered
numbersep=5pt,                  % how far the line-numbers are from the code
backgroundcolor=\color{white},  % choose the background color. You must add \usepackage{color}
showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
frame=single,           % adds a frame around the code
tabsize=2,          % sets default tabsize to 2 spaces
captionpos=b,           % sets the caption-position to bottom
breaklines=true,        % sets automatic line breaking
breakatwhitespace=false,    % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add a comment within your code
extendedchars=true,
literate={á}{{\'a}}1 {ã}{{\~a}}1 {é}{{\'e}}1
}
     
\sloppy

\title{Localização espacial interna em ambientes PRÉ-PROJETO}

\author{Guilherme David Branco, Samuel Vinicius Vieira Pala, Pedro Henrique Lima Ferreira}

\address{Departamento de Ciência da Computação - Universidade de Brasília}

\begin{document} 

\maketitle

%------------------------------------------------
\section{Introdução}
A popularização de tecnologias de navegação cresce de modo descomunal com aplicativos de baixo custo para sistemas como \textit{Android} e \textit{IOS}, frente ao GPS que se apresenta caro e não tão portátil quanto os smartphones e similares. O crescimento se apresenta vertiginoso, porém consiste apenas na navegação externa, geralmente livre de interferências, podendo as soluções lançar mão dos sinais de satélites. Já a navegação interna, que vem sendo estudada há algum tempo, objetiva desenvolver novos sistemas a fim de melhorar a precisão na localização de um objeto. Até a presente data, lamentavelmente, não se tem notícias de um sistema de navegação espacial interno a ambientes eficiente.

Entende-se, neste estudo, que um sistema de navegação interna deve possuir custo baixo, então se poderia utilizar os sinais dos aparelhos já presentes no local, como Wi-Fi, porém estes sinais já servem a outros propósitos, como conexão à Internet, à rede local etc., além disso consomem uma quantidade considerável de energia elétrica, portanto, a utilização de alternativas como \textit{Bluetooth Low Energy}(BLE) venha a ser mais viável.

BLE consiste num subsistema do \textit{bluetooth} tradicional, no qual algumas funcionalidades encontram-se subtraídas, a fim de se usar uma quantidade menor de energia, fato que o pode revelar ideal para dispositivos que utilizam pilhas ou baterias do tipo moeda, como as de relógio, e ainda o mantém funcionamento por longos períodos. Os mais simples custam em torno de 12 dólares, e comprado em grandes quantidades, o custo pode ser reduzido até à três quartos deste valor.

Dispositivos que utilizam esse tipo de tecnologia recebem comumente o nome de \textit{beacons}(faróis). Consistem em dispositivos pequenos que enviam pacotes em curtos intervalos de tempo. Tais pacotes dispõem de informações como identificação, potência do sinal e outras informações utilizadas no cálculo de distância. Para comunicação com os \textit{beacons} pode-se utilizar o encaminhamento de dados do protocolo \textit{bluetooth LE}, mas usualmente se encapsula os dados num outro protocolo voltado para a comunicação entre os dispositivos. Este segundo nível de encapsulamento foi desenvolvido por empresas como \textit{Google}(Eddystone) e \textit{Apple}(iBeacon) e se constituem em protocolos exclusivamente dedicados a esse tipo de comunicação.

%------------------------------------------------
\section{Justificativa}
Os sistemas de navegação em uso na atualidade destinam-se, em geral, à navegação externa, não sendo vantajoso à navegação interna, isto devido ao uso de sinais de satélites que não alcançam ambientes internos por causa de barreiras e/ou interferências de outros sinais existentes no local.

Diante disso, e considerando-se não haver, ainda, um sistema de navegação interna definido, este projeto se justifica por visar o desenvolvimento e a implementação de um sistema que utilize a tecnologia BLE para trilaterar a posição de dispositivos dentro de ambientes, aplicando-se a um estudo de caso, no Departamento de Ciência da Computação da Universidade de Brasília, com a finalidade de guiar os usuários do sistema às salas desejadas com precisão razoável.
%------------------------------------------------
\section{Objetivos}
\subsection{Geral}
Desenvolver um sistema capaz de identificar e se comunicar com dispositivos que possuem tecnologia BLE, a fim de guiar esses dispositivos até o local desejado pelo usuário.
\subsection{Específicos}
- Implementar algoritmo de trilateração que encontre a partir de referênciais a posição de um dispositivo do usuário do sistema.

- Desenvolver mapeamento do ambiente selecionado para que seja possível o usuário navegar por um mapa pré-selecionado no sistema e escolher onde deseja ir.
%------------------------------------------------
\section{Metodologia da Pesquisa}
A metodologia do presente trabalho consistirá em pesquisa bibliográfica impressa e em meio virtual para averiguação do estado da arte, a fim de se melhor entender a temática e o problema a ser atacado.

A pesquisa será classificada como estudo de caso, posto objetivar o desenvolvido e a implementação um sistema de navegação interna que utilize a tecnologia BLE para trilaterar a posição de dispositivos dentro de ambientes, no Departamento de Ciência da Computação da Universidade de Brasília, com a finalidade de guiar os usuários do sistema às salas desejadas com precisão razoável.

Por fim, será desenvolvida e aplicada uma ferramenta de avaliação, do sistema desenvolvido, na forma de questionário, com questões semiestruturadas e questões abertas para coletar informações referentes aos requisitos do sistema quanto a sua funcionalidade, ergonomia e acessibilidade, junto aos atores deste cenário. 
%------------------------------------------------
\section{Bibliográfia Consultada}
falta colocar as consultas com bibtex, pois ainda não sei usar
%------------------------------------------------

\end{document}
